\documentclass{article}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts,bm}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{patterns}
\usetikzlibrary{quotes,angles}
\usepackage{relsize}
\usepackage{siunitx}

\title{Решение Задачи №44}
\author{Серёжи Фуканчика\\39 Ю класс}
\date{Март 2026}

\begin{document}

\maketitle

\section{Задача}
Найдите большую диагональ ромба, сторона которого равна $2\sqrt{3}$, а острый угол равен $\ang{60}$.

\section{Построение}
Для начала надо нарисовать картинку. В условии нам дан ромб ({\emпараллелограмм, у которого все стороны равны, его диагонали взаимно перпендикулярны, делятся в точке пересечения пополам, и являются биссектрисами углов}).

Все стороны у него равны $2\sqrt{3}$, а устрые углы по $\ang{60}$. Размечу вершины $A$, $B$, $C$, $D$ и точку пересечения диагоналей $O$. Сейчас не буду объяснять почему, но из двух диагоналей большей будет та, которая как раз у острого угла. Обозначу эту диагональ красным. А! Нужно не забыть пометить, что диагонали пересекаются под прямым углом.

\begin{center}\begin{tikzpicture}
    \node[above] at (3,1.8) {$2\sqrt{3}$};

    \draw (0,0) -- (3.464,0);
    \draw[thick,color=red] (1.732,3) -- (1.732,-3);

    \draw[ultra thick] (0,0) -- (1.732,3) node[above] {$A$};
    \draw[ultra thick] (1.732,3) -- (3.464,0) node[right] {$B$};
    \draw[ultra thick] (3.464,0) -- (1.732,-3) node[below] {$C$};
    \draw[ultra thick] (1.732,-3) -- (0,0) node[left] {$D$};

    \draw (1.732-0.45,3.464-1.14) arc (210:320:0.6);
    \node[below] at (1.732+0.3,3.464-1.4) {$\ang{60}$};
    \node[below right] at (1.732,0) {$O$};

    \draw (1.732,0.2) -- (1.732+0.2,0.2);
    \draw (1.732+0.2,0.2) -- (1.732+0.2,0);
\end{tikzpicture}\end{center}

\section{Решение 1}
Рассмотрю прямоугольный треугольник $\triangle{}AOB$. Гипотенуза в нём равна $2\sqrt{3}$. $AO$ в нём и высота и медиана и бессиктриса (потому что $\triangle{}ADB$ равнобедренный (почему?)). Поэтому $\angle{}OAB$ равен $\ang{30}$.

Кто-то знает, что напротив угла $\ang{30}$ лежит половина гипотенузы. Поэтому $OB$ равно $\sqrt{3}$.

Тогда по Теореме Пифагора:
$$
AO=\sqrt{AB^3-OB^2}=\sqrt{12-3}=\sqrt{9}=3
$$

$AO$ равно 3, значит $AC$ в два раза больше. $AC=2AD=6$

\section{Решение 2}
Треугольник $ADB$ равнобедренный, потому что по определению ромба $AD=AB=2\sqrt{3}$. Значит, углы $\angle{}ADB$ и $\angle{}ABD$ у основания равны. Третий угол этого треугольника $\angle{}DAB$ равен $\ang{60}$. Значит сумма $\angle{}ADB+\angle{}ABD=180-60=120$. Значит, каждый угол равен $\ang{60}$ и это треугольник равносторонний.

По свойству ромба, $DO=OB$, и получается, $OB=\frac{2\sqrt{3}}{2}=\sqrt{3}$.

Итак у меня есть прямоугольный треугольник, с гипотенузой $2\sqrt{3}$, одним из катетов $\sqrt{3}$ и третьим катетом $x$, который я хочу найти. По Теореме Пифагора:
$$
(2\sqrt{3})^2=\sqrt{3}^2+x^2
$$
раскрою квадраты
$$
4\cdot{}3=3+x^2
$$
переставлю местами
$$
3+x^2=4\cdot{}3
$$
умножу
$$
3+x^2=12
$$
вычту $3$ из обеих сторон
$$
x^2=9
$$
извлеку корень, и оставлю только главный
$$
x=3
$$
Итого, $AO$ равно 3, значит $AC$ в два раза больше. $AC=2AD=6$

\section{Ответ}
$AC$ равно 6.

\section{Проверка}

\end{document}
